\documentclass[a4paper, 11pt]{report}

\usepackage[square, numbers, comma, sort&compress]{natbib}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xgreek}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[chapter]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{paralist}
\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

% TODO: Remove 
\usepackage{lineno}
\linenumbers

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Κατάλογος αλγορίθμων}

\setmainfont{GFS Neohellenic}

\setlength{\headheight}{15pt}
\pagestyle{fancy}
\rhead{}
\lhead{\nouppercase{\textsc{\leftmark}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\makeatletter
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\textsc{\@chapapp}\ \thechapter:\ #1}{}}
\makeatother

\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{for each}}
%% ----------------------------------------------------------------
\begin{document}
\afterpage{\blankpage}
\input{./Titlepage.tex}

\afterpage{\blankpage}
\pagenumbering{roman}
\begin{abstract}
Τα peer-to-peer συστήματα εμπεριέχουν διάφορες προκλήσεις στον σχεδιασμό 
τους. Η πολυπλοκότητα τους μπορεί να αντιμετωπιστεί μέσω μιας καλής 
σχεδίασης. Ωστόσο, πολλά peer-to-peer συστήματα αναπτύσσονται με τρόπο 
που επιλύει το συγκεκριμένο πρόβλημα που αντιμετωπίζουν. Ένα θέμα, 
επομένως, είναι μια γενίκευση και τυποποίηση τέτοιων αρχιτεκτονικών. 
Ωστόσο, στη σχετική βιβλιογραφία βρίσκουμε λίγες αναφορές που 
ασχολούνται με αυτό το θέμα. Στην παρούσα διπλωματική εργασία, βασικός 
στόχος είναι η σχεδίαση της αρχιτεκτονικής και η υλοποίηση ενδιάμεσου 
λογισμικού ωφέλιμο για τη δημιουργία συστημάτων που εκμεταλλεύονται το 
peer-to-peer μοντέλο. Τα υπηρεσιοκεντρικά συστήματα και η θεωρία γύρω από 
αυτά ήταν η έμπνευση για τη σχεδίαση. Βάσει αυτής της 
αρχιτεκτονικής η προσθήκη νέων πολύπλοκων πρωτοκόλλων απλοποιείται. Η 
οργάνωση που ακολουθούν οι peer του δικτύου είναι αυτή του P-Grid. 
Το δίκτυο που σχηματίζεται είναι αναγκαίο να είναι ανεκτικό σε λάθη και να 
συνεχίζει να λειτουργεί σωστά υπό την παρουσία αποτυχιών. Ο δεύτερος στόχος της 
εργασίας είναι η δημιουργία ενός fault-tolerant πρωτοκόλλου, βάσει του 
οποίου το σύστημα μπορεί να διατηρήσει την τοπολογία του, όχι μόνο στην 
περίπτωση αποτυχιών αλλά και στις μεταβολές που παρουσιάζονται λόγω του 
φαινομένου churn. 
\end{abstract}

\afterpage{\blankpage}
\renewcommand{\abstractname}{Eυχαριστίες}
\begin{abstract}
Θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα καθηγητή κ. Βασίλη Σαμολαδά, για 
την καθοδήγηση και τη βοήθεια που πρόσφερε κατά τη διάρκεια εκπόνησης 
της παρούσας διπλωματικής εργασίας. Επίσης, την οικογένεια μου και τη 
σύντροφό μου, για την υπομονή και υποστήριξη που έδειξαν κατά τη διάρκεια 
των σπουδών μου. 
\end{abstract}

\pagebreak
\newpage

\tableofcontents
\listoffigures
\listofalgorithms
%\listoftables
\newpage

%% ----------------------------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{headings}

\input{./Chapters/chapter1}
\input{./Chapters/chapter2}
\input{./Chapters/chapter3}
\input{./Chapters/chapter4}
\input{./Chapters/chapter5}
\input{./Chapters/chapter6}
\input{./Chapters/chapter7}
\input{./Chapters/chapter8}

%% ----------------------------------------------------------------
\label{Bibliography}
\bibliographystyle{unsrtnat}  % formatting the Bibliography
\bibliography{Bibliography}

\end{document}
%% ----------------------------------------------------------------
